% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float,mathtools}
\usepackage{paralist}
\usepackage[ampersand]{easylist}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\newtheorem*{lemma}{Λήμμα}

\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}
\renewcommand{\labelitemi}{$\diamond$}

% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Αλγόριθμοι \& Πολυπλοκότητα} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    4\textsuperscript{η} Σειρά Γραπτών Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Φεβρουάριος 2013\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Επιβεβαίωση Αποστάσεων \& Διάμετρος} \setcounter{section}{1}
\subsection*{(α)Επιβεβαίωση Αποστάσεων}
Σε κάθε βήμα του αλγορίθμου μας ελέγχουμε αν ισχύει η τριγωνική ανισότητα για όλα τα δ$_i$ και πράττουμε αναλόγως. Θεωρούμε αρχικά ότι δ$_1=0$, αν δεν ισχύει έχουμε βρει λάθος απόσταση και σταματάμε τη διαδικασία. Έστω τώρα τυχαία κορυφή i και ένας γείτονας αυτής έστω j, διακρίνουμε της εξής περιπτώσεις:
\begin{easylist}
& H κορυφή j είναι ανεξερεύνητη~:
&& δ$_j$ = δ$_i + w(i,j)$, τότε η δ$_j$ γίνεται υπό εξερεύνηση, δηλαδή θα πάμε στους δικούς της γείτονες και θα επαναλάβουμε τη διαδικασία.
&& δ$_j$ > δ$_i + w(i,j)$, τότε έχουμε βρει μια λάθος απόσταση, αφού βρήκαμε μια απόσταση για το δ$_j$ μικρότερη από αυτή που μας δίνεται, συνεπώς σταματάμε τη διαδικασία επιστρέφοντας λάθος και προαιρετικά που βρέθηκε αυτό.
&& δ$_j$ < δ$_i + w(i,j)$, σημαίνει ότι πιθανόν θα βρούμε το δ$_j$ με συντομότερο δρόμο από αυτόν που εξετάζουμε και συνεπώς το αγνοούμε και συνεχίζουμε τη διαδικασία με τους επόμενους γείτονες.
\end{easylist}
\begin{easylist}
& H κορυφή j είναι εξερευνημένη~:
&& δ$_j$ = δ$_i + w(i,j)$, σημαίνει ότι έχουμε βρει ξανά στο παρελθόν τιμές που ικανοποιούν την τριγωνική ανισότητα και συνεπώς δεν έχει νόημα να συνεχίσουμε με εξερεύνηση των γειτόνων της j.
&& δ$_j$ > δ$_i + w(i,j)$, όπως στην προηγούμενη περίπτωση, έχουμε βρει μια λάθος απόσταση και σταματάμε τη διαδικασία.
&& δ$_j$ < δ$_i + w(i,j)$, όπως στην προηγούμενη περίπτωση, αγνοούμε την j και συνεχίζουμε τη διαδικασία με τους επόμενους γείτονες.
\end{easylist}
Μόλις βρούμε το πρώτο λάθος σταματάμε, όμως για να είμαστε σίγουροι ότι ο Δρόμος Συντομότερων Μονοπατιών που βρήκαμε περνάει από όλες τις κορυφές είναι απαραίτητο να ελέγξουμε για όλες τις n κορυφές τις αποστάσεις που μας δίνονται. Για να επιστρέφουμε ένα Δέντρο Συντομότερων Μονοπατιών κάθε φορά που έχουμε τις σωστές αποστάσεις, όποτε και η τριγωνική ανισότητα εκφυλίζεται σε ισότητα για τις δύο κορυφές, χρειάζεται να αποθηκεύουμε σε έναν πίνακα τον πατέρα της κορυφής που εξετάζουμε. Η χρονική πολυπλοκότητα του αλγορίθμού μας είναι $O(2m) = O(m)$, αφού στη χειρότερη περίπτωση θα επισκεφτούμε μια ακμή μια φορά από τη μία κορυφή της και μια από την άλλη.
\subsection*{(β)Διάμετρος}
Για να βρούμε τη διάμετρο D(G) = d($v_1$, $v_2$) ενός γραφήματος χρειάζεται να βρούμε τα συντομότερα μονοπάτια για όλα τα ζεύγη μονοπατιών και να κρατήσουμε το πιο μακρύ. Ένας αποδοτικός αλγόριθμος είναι αυτός του Johnson που ουσιαστικά εκτελεί έναν Bellman-Ford για κάθε αρχική κορυφή s και n Dijkstra από κάθε κορυφή του γραφήματος. Οπότε η χρονική πολυπλοκότητα του αλγορίθμου ανέρχεται σε $O(nm+n^2\log{n})$. 
Μπορούμε να υπολογίσουμε μια προσέγγιση της διαμέτρου, D(G) = d($v_1$, $v_2$), πολύ πιο αποδοτικά. Αρχικά, παρατηρούμε ότι για όλα τα ζευγάρια κορυφών u,v  ισχύει $d(u,v) \leq D(G)$, αρκεί λοιπόν να βρούμε ένα τέτοιο ζευγάρι για το οποίο θα ισχύει $ D(G)/2 \leq d(u,v)$. Γι' αυτό το σκοπό θεωρούμε μια τυχαία κορυφή $u$ του γραφήματος κι απ' αυτήν εκτελούμε Dijkstra, έστω ότι το μακρύτερο μονοπάτι που βρήκαμε από την $u$ καταλήγει στη $v$ και έχει μήκος $d(u,v)$, τότε και για τις δύο κορυφές που είναι τα άκρα της διαμέτρου θα ισχύει ότι $d(u,v_1) \leq d(u,v)$ και $d(u,v_2) \leq d(u,v)$. Προσθέτοντας τις σχέσεις κατά μέλη έχουμε ότι $d(u,v_1)+d(u,v_2) \leq 2d(u,v)$. Επίσης από τριγωνική ανισότητα ισχύει ότι $d(u,v_1)+d(u,v2) \geq d(v_1,v_2)$, οπότε και καταλήγουμε ότι $d(v_1,v_2) \leq 2d(u,v)$, δηλαδή $d(u,v)/2 \geq d(v_1,v_2)$  και έτσι έχουμε βρει δύο κορυφές που ικανοποιούν και την άλλη πλευρά της ζητούμενο ανισότητας. Η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου ουσιαστικά προέρχται από τον Dijkstra που πραγματοποιούμε και συνεπώς ανέρχεται σε $O(m+n\log{n})$. 
\section{Παιχνίδια Εξουσίας}
\subsection*{(α)}
Σχηματίζουμε ένα κατευθυνόμενο διμερές γράφημα. Το ένα σύνολο κορυφών περιέχει τους n ιππότες και το άλλο τα m κάστρα, καθώς και μια αρχική κορυφή s και μια τελική t. Για κάθε ιππότη που ανήκει στη λίστα του κάστρου προσθέτουμε μια ακμή μεταξύ ιππότη και κάστρου με χωρητικότητα (1). Επίσης, ενώνουμε τους n ιππότες με την s με ακμές χωρητικότητας $(C_i)$ καθώς και τα m κάστρα με την t με ακμές χωρητικότητας (1).

Το πρόβλημά αντιστοιχεί σε εύρεση του max flow από το s στο t. Αναλυτικότερα, σε κάθε κάστρο j θα πρέπει να υπάρχει τελικά αντιστοιχία με έναν ιππότη από το $k_j$, δηλαδή η ροή που θα περάσει θα είναι $\leq 1$, γεγονός που εξασφαλίζεται από το ότι η εξερχόμενη ροή από κάθε j είναι $\leq 1$. Αντίστοιχα, κάθε ιππότης i μπορεί να αναλάβει το πολύ $C_i$ κάστρα άρα οι ακμές που εξέρχονται από αυτό θα έχουν ροή 1 αν επιλεχθούν και 0 αν δεν επιλεχθούν, οπότε η εξερχόμενη ακμή είναι ίση με τα κάστρα που επιλέγει, τα οποία εξασφαλίζουμε μέσω του $C_i$ ότι δεν ξεπερνάνε τον περιορισμό του προβλήματος.

Αν ο αλγόριθμος επιστρέψει ροή m, υπάρχει ανάθεση που αντιστοιχεί στις ακμές n και m που έχουν ροή 1 με τα ζευγάρια κάστρων-ιπποτών. Διαφορετικά, δεν υπάρχει λύση.

Η ζητούμενη ανάθεση υπολογίζεται με χρήση του αλγορίθμου Fold-Fulkerson σε χρόνο $O(n+m+K)^2 \cdot m$, όπου Κ το άθροισμα των $k_j$.
\subsection*{(β)}
Ίσως είναι ευκολότερο για το βασιλιά να ελέγξει τη ελάχιστη τομή στο γράφημα που περιγράψαμε παραπάνω. Σε περίπτωση που αυτή είναι μικρότερη του m, η επίδειξή του θα πείσει το βασιλιά. Το πρόβλημα του max flow όπως γνωρίζουμε είναι ισοδύναμο με το min cat και μπορούμε αποδοτικά να βρούμε λύση από το ένα στο άλλο.
\subsection*{(γ)}
Έστω το γράφημα με κόμβους τους ιππότες και ακμές μόνο μεταξύ αυτών που συγκρούονται μεταξύ τους. Το πρόβλημα πλέον είναι ίδιο με το κάλλυμα κορυφών, το οποίο είναι NP-πλήρες. Οπότε αν είχαμε ένα αλγόριθμο για το πρόβλημα του Βασιλιά δεν θα μπορούσε να είναι αποδοτικός αφού τότε θα είχαμε λύσει για το κάλλυμα κορυφών.
\section{Προβλήματα Βελτιστοποίησης \& Απόφασης} 
\begin{itemize}
 \item Πρόβλημα Απόφασης \\
  Ως είδοδο έχουμε n κορυφές, m ακμές, τα βάρη $\{w_1, \cdots, w_m\}$ και ένα budget b. Ζητάμε να βρούμε αν υπάρχει κλειστή διαδρομή που περνάει απ' όλες τις κορυφές και έχει συνολικό βάρος $\leq b$. 
   \item Πρόβλημα Βελτιστοποίησης \\
  Ως είδοδο έχουμε n κορυφές, m ακμές, και τα βάρη $\{w_1, \cdots, w_m\}$. Ζητάμε να βρούμε την κλειστή διαδρομή που περνάει απ' όλες τις κορυφές και έχει το ελάχιστο δυνατό βάρος.
\end{itemize}
Οποιοσδήποτε αλγόριθμος που λύνει το πρόβλημα βελτιστοποίησης λύνει επίσης και το πρόβλημα απόφασης σε πολυωνυμικό χρόνο: βρίσκουμε το βέλτιστο tour και αν είναι μικρότερο ίσο του b έχουμε θετική απάντηση στο πρόβλημα απόφασης, διαφορετικά αρνητική.

Δυαδικά, οποιοσδήποτε αλγόριθμος για το πρόβλημα απόφασης λύνει επίσης και το πρόβλημα βελτιστοποίησης. Υποθέτουμε ότι κάπως ξέρουμε το ελάχιστο κόστος του βέλτιστου tour. Χρησιμοποιώντας τον αλγόριθμο απόφασης μπορούμε να βρούμε εύκολα το tour εφαρμόζοντας δυαδική αναζήτηση στο b. Χρειαζόμαστε ένα κάτω όριο για το b, έστω 0, και ένα άνω όριο έστω το άθροισμα όλων των ακμών του γραφήματος W. Με δυαδική αναζήτηση βρίσκουμε το βέλτιστο b σε χρόνο $O(\log{W})$ και κατόπιν για να βρούμε ποια είναι η περιοδεία που έχει αυτό το κόστος, αφαιρούμε μία-μία τις ακμές και ελέγχουμε αν επαληθεύεται το πρόβλημα απόφασης με το βέλτιστο b. Στην περίπτωση που έχουμε αρνητική απάντηση σημαίνει ότι αυτή η ακμή ήταν απαραίτητη για την περιοδεία και πρέπει να την κρατήσουμε. Τέλος σημειώνουμε, ότι το W όταν δίνεται από την είσοδο είναι σε δυαδική μορφή, έτσι αν έχουμε n bits να το παραστήσουμε το πολύ να είναι της τάξης του $2^n$. Συνεπώς, το $O(\log{W})$ είναι το πολύ γραμμικό ως προς την είσοδο και η μετατροπή μας γίνεται σε πολυωνυμικό χρόνο. 
\section{Αναγωγές και NP-Πληρότητα}
\subsection*{3-Διαμέριση(3-Partition)}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Partition σε ένα ειδικό instance του 3-Partition, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Partition 					& 3-Partition	\\ \hline
Input	& \text{$A = \{w_1,w_2, \cdots w_n\},$} 		& \text{$A' = \{w'_1,w'_2, \cdots w'_n\} = \{w_1,w_2, \cdots w_n,W'/2\},$}  \\
	& \text{$A_1,A_2:w(A_1) = w(A_2),$}		& \text{$A'_1,A'_2,A'_3: w(A'_1) = w(A'_2)= w(A'_3)= w(A_1)= w(A_2),$} \\
	& \text{$w_1+w_2+ \cdots w_n = W$ }		& \text{$w'_1+w'_2+ \cdots w'_n = W'=1.5W$ }\\ \hline
Output	& \text{$\exists A_1,A_2: w(A_1)+w(A_2) = W$} 	& \text{$\exists A'_1,A'_2,A'_3: w(A'_1)+w(A'_2)+w(A'_3) = W'$} \\      
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε επίσης ότι τα $A'_1,A'_2,A'_3$ είναι ανά δύο ξένα μεταξύ τους, ενώ η ένωσή τους μας δίνει το Α'. Aντίστοιχα για τα $Α_1, Α_2$.
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει Partition $A_1,A_2$, τότε υπάρχει και λύση στο ειδικό 3-Partition με τα χαρακτηριστικά που περιγράψαμε παραπάνω και W'= 1.5W, αφού το επιπλέον στοιχείο που βάλαμε μας επιτρέπει να σπάσουμε το σύνολο σε τρία ίσα κομμάτια, τα δύο είναι ίδια με αυτά του G, ενώ το επιπλέον είναι ένα μόνο στοιχείο που έχει βάρος $W/2$.
 \item Αν δεν υπάρχει Partition $A_1,A_2$,τότε με τον τρόπο που σχηματίσαμε το G' είναι αδύνατον να βρούμε 3-Partition, αφού το ένα στοιχείο έχει έχει βάρος $W/2$, αναγκαστικά και τα άλλα δύο κομμάτια της διαμέρισης (όπου είναι ίδια με αυτά του G) θα πρέπει να είχαν το ίδιο βάρος και τότε θα υπήρχε λύση και για το γενικό Partition.  
\end{itemize}
Δείξαμε ότι το 3-Partition είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το Partition. Αποδείξαμε δηλαδή, ότι το πρόβλημα ανήκει στο NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δoθέντος μιας λύσης για το 3-Partition, αρκεί να ελέγξουμε ότι κάποιο στοιχείο δεν επαναλαμβάνεται ή παραλείπατε στα τρία κομμάτια και ότι αυτά έχουν ίσο βάρος μεταξύ τους. Αυτό μπορούμε να το πετύχουμε σε πολυωνυμικό χρόνο, για πάραδειγμα με κάποιο πίνακα όπου ανανεώνουμε κάθε φορά που βρίσκουμε ένα βάρος. Συνεπώς, μπορούμε να επαληθεύσουμε μια λύση σε πολυωνυμικό χρόνο και το πρόβλημά μας είναι NP-complete.
\subsection*{Μακρύ Μονοπάτι}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Hamiltonian Path σε ένα ειδικό instance του Μακρύ Μονοπατιού, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Hamiltonian Path 				& \text{Μακρύ Μονοπάτι}	\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E)} 		& \text{Μη κατευθυνόμενο G'(V',E'),} \\ 
	&						& \text{$|V'|=4|V|-4, |E'|=|E|$ }     \\ \hline
Output	& \text{$\exists$ μονοπάτι που να περνά από}	& \text{$\exists$ μονοπάτι μήκους $\geq \frac{|V'|}{4}ζ$} \\          	& \text{ όλες τις κορυφές στο G}	   	& 					         \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε δηλαδή την περίπτωση που το G' αποτελείται από G και άλλες $|V|-4$ απομονωμένες κορυφές.
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει μονοπάτι Hamilton στο G τότε αυτό θα διατηρείται και στο G', δηλαδή θα υπάρχει μονοπάτι μήκους $|V|-1 \geq \frac{4(|V|-1)}{4} = \frac{V'}{4}$, που αποτελεί ένα μακρύ μονοπάτι για το G'.
 \item Αν δεν υπάρχει μονοπάτι Hamilton στο G, που έχει αναγκαστικά μήκος $|V|-1$ τότε προφανώς δεν μπορούμε να βρούμε ένα μακρύ μονοπάτι μήκους $\geq \frac{V'}{4} = |V|-1$.
\end{itemize}
Πρέπει να δείξουμε όμως ότι το Hamiltonian Path είναι NP-complete, θα χρησιμοποιήσουμε άλλη μια αναγωγή γι'αυτό το σκοπό. Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Hamilton Cycle σε ένα ειδικό instance του Hamiltonian Path, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Hamilton Cycle 					& Hamiltonian Path\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E)} 			& \text{Μη κατευθυνόμενο G'(V',E'),} \\ 
	&							& \text{$|V'|=|V|+1$  } \\ \hline
Output	& \text{$\exists$ κύκλος Hamilton που να περνά από}	& \text{$\exists$ μονοπάτι που να περνά από}\\
	& \text{ όλες τις κορυφές στο G}	   		& \text{ όλες τις κορυφές στο G'}             \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε ότι το G' αποτελείται από το G στο οποίο επιλέγουμε μια κορυφή v και τη διασπάμε σε $v_1$ και $v_2$. Μεταξύ των $v_1$ και $v_2$ δεν προσθέτουμε ακμή αλλά συνδέουμε όλους τους γείτονες της και με την $v_1$ και με την $v_2$. 
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει κύκλος Hamilton στο G τότε υπάρχει μονοπάτι στο G' από το  $v_1$ στο  $v_2$, όπου θα περιέχει τις $u\in V\\{v}$ και τις  $v_1$, $v_2$. Δηλαδή θα υπάρχει Hamiltonian μονοπάτι στο G'.
 \item Αν υπάρχει Hamiltonian Path στο G', τότε ενώνοντας τις $v_1$ και $v_2$ θα δημιουργούσα τον Hamilton κύκλο του G.
\end{itemize}
Δοθέντος ενός μονοπατιού Hamilton μπορούμε εύκολα σε πολυωνυμικό χρόνο να επαληθεύσουμε ότι περνάει από όλες τις κορυφές μια φορά και συνεπώς το Hamiltonian Path είναι NP-πλήρες.

Δείξαμε ότι το Μακρύ Μονοπάτι είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το Hamiltonian Path. Από αυτό συμπεραίνουμε ότι το πρόβλημα ανήκει στα NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δoθέντος ενός μακρύ μονοπατιού για το G' μπορούμε εύκολα σε πολυωνυμικό χρόνο να ελέγξουμε ότι είναι πράγματι μονοπάτι και έχει μήκος $|V|/4$. Συνεπώς, μπορούμε να επαληθεύσουμε μια λύση σε πολυωνυμικό χρόνο και το πρόβλημά μας είναι NP-complete.
\subsection*{Συνδετικό Δέντρο Περιορισμένο ως Προς τα Φύλλα}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του s-t Hamiltonian Path σε ένα ειδικό instance του Συνδετικού Δέντρού Περιορισμένο ως Προς τα Φύλλα, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & s-t Hamiltonian Path 				& \text{Συνδετικό Δέντρο Περιορισμένο ως Προς τα Φύλλα}	\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E)} 		& \text{Μη κατευθυνόμενο συνεκτικό G'(V',E') = G(V,E),} \\ 
	&						& \text{μη κενό σύνολο κορυφών $L = \{s,t\} \subset V$,}     \\ \hline
Output	& \text{$\exists$ Hamiltonian Path }		& \text{$\exists$ συνδετικό δέντρο Τ:} \\ 
	& \text{με αρχή το s και τέλος το t}	   	& \text{το σύνολο των φύλλων $\subset$ L}			         \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε δηλαδή την περίπτωση που το G' ταυτίζεται με το G και το L αποτελείται από μόνο δύο στοιχεία τα $s,t$ που αποτελούν τα πιθανά άκρα του s-t Hamiltonian Path.
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει μονοπάτι s-t Hamilton στο G τότε αυτό θα διατηρείται και στο G', δηλαδή θα υπάρχει μια αλυσίδα που συνδέει όλες τις κορυφές του G', αποτελεί δηλαδή συνεκτικό δέντρό του και έχει μόνο δύο φύλλα τα $s-t$ που ικανοποιούν το L.
 \item Αν δεν υπάρχει μονοπάτι s-t Hamilton στο G, τότε στο G' θα λείπει κάποια κορυφή στη διαδρομή από το s-t και δεν θα αποτελεί συνεκτικό δέντρο αυτού. Επομένως, δεν μπορούμε να βρούμε λύση.
\end{itemize}
Πρέπει να δείξουμε όμως ότι το s-t Hamiltonian Path είναι NP-complete, θα χρησιμοποιήσουμε άλλη μια αναγωγή γι'αυτό το σκοπό. Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Hamilton Path σε ένα ειδικό instance του s-t Hamiltonian Path, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Hamiltonian Path 				& Hamiltonian Path\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E)} 		& \text{Μη κατευθυνόμενο G'(V',E')} \\  \hline
Output	& \text{$\exists$ μονοπάτι που να περνά από}	& \text{$\exists$ Hamiltonian Path }\\
	& \text{όλες τις κορυφές στο G}		   	& \text{με αρχή το s και τέλος το t }             \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε ότι το G' αποτελείται από το G στο οποίο προσθέτουμε ακόμη δύο κορυφές τις s,t τις οποίες τις συνδέουμε με όλες τις υπόλοιπες κορυφές.
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει Hamiltonian Path στο G, τότε υπάρχει s-t Hamiltonian Path στο G' που ξεκινά από το s ενώνεται με την αρχή του Hamiltonian Path του G και στο τέλος του ενώνεται με μια ακμή με το t.
 \item Αν δεν υπάρχει Hamiltonian Path στο G, τότε στο G' δεν θα μπορέσουμε να σχηματίσουμε μονοπάτι που περιλαμβάνει όλες τις κορυφές του G', εκτός των s και t.
\end{itemize}
Δοθέντος ενός s-t Hamiltonian Path μπορούμε εύκολα σε πολυωνυμικό χρόνο να επαληθεύσουμε ότι περνάει από όλες τις κορυφές μια φορά με αρχή το s και τέλος το t και συνεπώς το s-t Hamiltonian Path είναι NP-πλήρες.

Δείξαμε ότι το Συνδετικό Δέντρο Περιορισμένο ως Προς τα Φύλλα είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το s-t Hamiltonian Path. Από αυτό συμπεραίνουμε ότι το πρόβλημα ανήκει στα NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δοθείσας μια λύσης για το G' μπορούμε εύκολα σε πολυωνυμικό χρόνο να ελέγξουμε ότι είναι δέντρο που περνάει από όλες τις κορυφές και το σύνολο των φύλλων του ανήκει στο  L που μας δόθηκε.Συνεπώς, το πρόβλημά μας είναι NP-complete.

\subsection*{Πυκνό Γράφημα (Dense Subgraph)}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance της Max-Clique σε ένα ειδικό instance του Dense Subgraph, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Max Clique & Dense Subgraph	\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E), k} 		& \text{Μη κατευθυνόμενο G'(V',E'), k'= k}  \\
	&						& \text{$|V'| = |V|, |E'| = 2|E|$} \\
	&						& \text{$k'= k, b' = \binom{k}{2} = k(k-1)/2$}\\ \hline
Output	& \text{$\exists$ κλίκα με k κορυφές στο G}	& \text{$\exists S \subseteq V'$ κλίκα με k' κορυφές} \\          		&						& \text{που να συνδεόνται με $\geq$ b ακμές}       \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει κλίκα στο G με $\geq k$ κορυφές τότε στο $G'= G$ αυτή αποτελεί το σύνολο $S \subseteq V'$. Το S έχει $k'= k$ κορυφές, οι οποίες συνδέονται με όλες τις μεταξύ τους ακμές, δηλαδή με $\binom{k'}{2} = \binom{k}{2} = b$ ακμές.
 \item Αν δεν υπάρχει κλίκα στο G με k κορυφές τότε στο $G'$ δεν υπάρχει πλήρες γράφημα $S \subseteq V'$ με $b' = \binom{k}{2} = \frac {k(k-1)}{2}$ .
\end{itemize}
Δείξαμε ότι το Dense Subgraph είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το Max-Clique. Αποδείξαμε δηλαδή, ότι το πρόβλημα ανήκει στο NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δoθέντος του συνόλου $S \subseteq V'$ μπορούμε να μετρήσουμε σε γραμμικό χρόνο τις ακμές που συνδέουν τις κορυφές του (π.χ. με DFS) μέχρι να γίνουν τουλάχιστον ίσες με $k'$. Συνεπώς, μπορούμε να επαληθεύσουμε μια λύση σε πολυωνυμικό χρόνο και το πρόβλημά μας είναι NP-complete.

\subsection*{Σύνολο Κορυφών Ανάδρασης - Κατευθυνόμενο Γράφημα (Feedback Vertex Set - Directed)}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Vertex Cover σε ένα ειδικό instance του Feedback Vertex Set - Directed, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Vertex Cover & Feedback Vertex Set - Directed	\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E), k} 		& \text{Κατευθυνόμενο G'(V',E'), k'= k}  \\  \hline
Output	& \text{$\exists$ κάλλυμα $C \subseteq V$ του G}& \text{$\exists C' \subseteq V'$ σύνολο κορυφών ανάδρασης} \\          		& \text{με $|C| \leq k$ κορυφές}		& \text{με k' ή λιγότερες κορυφές}       \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
Θεωρούμε δηλαδή την περίπτωση όπου για κάθε αμκή του G προσθέτουμε και την αντίστροφή της στο G'. Έτσι οι κύκλοι μήκους 2 στο G' σπάνε "με τον ίδιο τρόπο" που καλύπτονται οι ακμές στο G.
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει Cover C με $|C|\leq k$ στο G τότε αφαιρώντας το σύνολο κορυφών από το G' με τις αντίστοιχες ακμές τους θα μείνει μόνο ένα σύνολο από κορυφές χωρίς ακμές μεταξύ τους, αφού αν υπήρχε ακμή η μία από τις δύο κορυφές θα ήταν στο C. Συνεπώς, το γράφημα που μένει δεν έχει κύκλο και το ζητούμενο C' είναι το C.
 \item Αν δεν υπάρχει Cover C με $|C|\leq k$ στο G τότε στο G' θα υπάρχει τουλάχιστον ένας κύκλος που δεν θα έχει διασπαστεί και συνεπώς δεν θα υπάρχει Feedback Vertex Set μεγέθους k' στο G'.
\end{itemize}
Δείξαμε ότι το Feedback Vertex Set - Directed είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το Vertex Cover. Αποδείξαμε δηλαδή, ότι το πρόβλημα ανήκει στο NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δoθέντος ενός C' μπορούμε σε πολυωνυμικό χρόνο (π.χ. DFS)να εξετάσουμε αν το G' αφαιρώντας το C' και τις αντίστοιχες ακμές έχει κύκλο. Συνεπώς, το πρόβλημά μας είναι NP-complete.

\subsection*{Σύνολο Κορυφών Ανάδρασης - Μη Κατευθυνόμενο Γράφημα (Feedback Vertex Set - Undirected)}
Ανάγουμε πολυωνυμικά ένα γενικό instance του Vertex Cover σε ένα ειδικό instance του Feedback Vertex Set - Undirected, αναλυτικότερα:
\[
\begin{tabular}{l|c||c}
\hline
        & Vertex Cover 					& Feedback Vertex Set - Undirected	\\ \hline
Input	& \text{Μη κατευθυνόμενο G(V,E), k} 		& \text{Μη Κατευθυνόμενο G'(V',E'), k'= k}  \\  
	&						& \text{$V'= V \cup V_E : V_E = \{v_{e_1},v_{e_2},\cdots, v_{e_|E|} \}$ } \\ 
	&						&\text{$\forall e=(u,v) \in E \Rightarrow (u,v) \in E', (u,v_e) \in E', (v_e,v) \in E'$ } \\ \hline
Output	& \text{$\exists$ κάλλυμα $C \subseteq V$ του G}& \text{$\exists C' \subseteq V'$ σύνολο κορυφών} \\          				&\text{με $|C| \leq k$ κορυφές}			& \text{ανάδρασης, με $|C'| \leq k'$}       \\ 
\hline
\end{tabular}
\]
\begin{itemize}
 \item Αν υπάρχει Cover C του G τότε αφαιρώντας το σύνολο κορυφών από το G' με τις αντίστοιχες ακμές τους θα μένουν μόνο σύνολα της μορφής $\{(v_{e_i},v_{u}), (v_{e_j},v_{u}) \} $ στο G' και συνεπώς δεν θα υπάρχει κύκλος. Επομένως το $C' = C$ με $|C'|=|C|\leq k'$ είναι σύνολο ανάδρασης του G'.
 \item Αν δεν υπάρχει Cover C με $|C|\leq k$ στο G τότε στο G' θα υπάρχει τουλάχιστον ένας κύκλος που δεν θα έχει διασπαστεί και συνεπώς δεν θα υπάρχει Feedback Vertex Set - Undirected μεγέθους k' στο G'.
\end{itemize}
Δείξαμε ότι το Feedback Vertex Set - Directed είναι τουλάχιστον τόσο δύσκολο όσο το Vertex Cover. Αποδείξαμε δηλαδή, ότι το πρόβλημα ανήκει στο NP-hard. Το επόμενο βήμα είναι να ελέγξουμε αν το πρόβλημα είναι NP-complete. Πράγματι, δoθέντος ενός C' μπορούμε σε πολυωνυμικό χρόνο (π.χ. DFS)να εξετάσουμε αν το G' αφαιρώντας το C' και τις αντίστοιχες ακμές έχει κύκλο. Συνεπώς, το πρόβλημά μας είναι NP-complete.

\end{document}
